**B-boy**是英文中「**beat
boy**」的簡稱，指非常熱衷於[嘻哈文化的愛好者](../Page/嘻哈.md "wikilink")，主要是跟隨1970年代前期最初的嘻哈文化運動之人。B-boy能夠利用節奏和肢體動作，來表達自己的感受或想法。這些具有特色風格的行為，通常被稱為「[霹靂舞](../Page/霹靂舞.md "wikilink")」（breaking、breakdancing）。B-boy通常也是霹靂舞者。Beat有时叫做节奏，原来自黑人音乐和福音，后Rap和Hip-hop与它有很深的渊源。
2019年，breaking正式加入奧運正式比賽項目。

## 字詞來源

B-boy一詞的起源，出現不同的說法。最普遍的是由[美國的](../Page/美國.md "wikilink")[DJ](../Page/唱片騎師.md "wikilink")「[肥溫](../Page/肥溫.md "wikilink")」在1969年所創造。在肥溫[打碟演出時](../Page/唱片騎師.md "wikilink")，他會大喊「霍霍霍霍霍霍\!」來引領舞客開始跳[霹靂舞](../Page/霹靂舞.md "wikilink")。同時[詹姆士·布朗](../Page/詹姆士·布朗.md "wikilink")（）也在1969年推出歌曲《Get
on the Good Foot》，這首歌推廣了激烈、動作如特技般的舞蹈，而[Afrika
Bambaataa宣稱這就是霹靂舞的起源](../Page/Afrika_Bambaataa.md "wikilink")。許多「守舊派」（oldschool）的霹靂舞者，也比較偏好被稱為「B-boys」。「B-boy」最初的定義是指都會風格的舞者，但由於媒體的普遍使用，「B-boy」一詞更常被認為是專指霹靂舞者。

## B-girl

「B-girl」在嘻哈文化中是女性的B-boy對應稱呼。特別指練習霹靂舞蹈風格的女性。這個定義從1970年代嘻哈文化發跡時就開始使用。著名的B-girl包括邦妮·李（Bunny
Lee，她是著名[街舞團體](../Page/街舞.md "wikilink")「[The Rock Steady
Crew](../Page/The_Rock_Steady_Crew.md "wikilink")」的首位女性團員）、Baby
Love、Roc-a-fella、Asia-One（[美國](../Page/美國.md "wikilink")[加州B](../Page/加州.md "wikilink")-boy節（B-Boy
Summit）活動的主辦者之一）等。

電影女演員[黛碧·梅瑟](../Page/黛碧·梅瑟.md "wikilink")（Debi
Mazar）在進入演藝圈之前，也曾是紐約的b-girl。

在1940年代，B-girl是用來形容酒吧女郎（bar girl）的字詞，是指酒吧業者聘請來鼓勵客人喝更多酒的女性。

## BOTY

Battle Of The
Year簡稱BOTY，這是個源自於德國的大型國際街舞比賽，其歷史已有20年之久，在1990年，多個不同熱愛跳舞的地板舞團，在德國漢諾威組織了一個BOTY行前組織，由於他們極力的推廣，使得BOTY變的越來越國際化且越來越重要，這個活動的規模變的越來越盛大，每年都會有來自世界各國最頂尖的舞團前往德國共襄盛舉，而BOTY為了讓世界上更多的人知道，現在每年都會在各個不同國家舉辦。

## 資料來源

  - <small>《Rap Attack 2: African Rap To Global Hip Hop》，作者：David
    Toop（1991年），p.113-115，出版：Serpent's Tail，ISBN 1-85242-243-2</small>

## 外部連結

  - [BBoyTheGame.com](https://web.archive.org/web/20170606065057/http://www.bboythegame.com/)
    - 電玩遊戲《B-Boy》的官方網頁

## 參見

  - [地板舞](../Page/地板舞.md "wikilink")

[Category:嘻哈](../Category/嘻哈.md "wikilink")
[Category:霹靂舞](../Category/霹靂舞.md "wikilink")